
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{../pream}

\title{Русский язык}
\author{Галина Михайловна Л1 УЛК 604}
\date{7 февраля 2018 г.}


\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\maketitle
\section{Язык и речь. Функции языка. Культура речи и ее аспекты}
Список литературы:
\begin{enumerate}
	\item Жилена О.А., Романова М.Н., Русский язык и культура речи.	
	\item Спорикова Т.П., Русский язык и культура речи.
\end{enumerate}

Язык --- объективная реальность, определенный код, система знаков и правил их употребления, он служит средством выражения мыслей, чувств и волеизъявлений и является средством общения. 

Речь --- практическое использование языка, деятельность людей по использованию языкового кода.

Язык существует в сознании говорящих, а речь в звуковой и письменной форме.
Продуктов языка нет, а продукты речи --- устные или письменные тексты.
Язык зафиксирован в словарях, граматиках, художественной литературе, речь --- нет.
Язык явление социальное, речь --- индивидуальное.



\subsection{Функции языка}
\begin{itemize}
	\item Культурная функция
	\item Коммуникативная функция
	\item Функция оформления мыслей
	\item Метаязыковая --- функция описания
	\item Аккумулятивная функция
	\item Когнитивная функция
	\item Валютативная функция
	\item Функция установления контакта
	\item Эстетическая
	\item Экспрессивная
\end{itemize}

Культура речи заключается в сознательном отборе и использовании тех языковых средств, которые помогают общению.

Выделяем три аспекта культуры речи:
\begin{itemize}
	\item Нормативный аспект --- соблюдение речевых норм. 
	\item Коммуникативный аспект культуры речи --- соответствие языковой культуры задаче общения
	\item Этикетный аспект --- умение использовать этикетные формы и средства для достижения взаимопонимания и гармонизации диалога.
	
	Речевой этикет --- разработанные правила речевого поведения, система речевых формул общения. Учет особенностей партнера, анализ ситуации общения, национальная традиция.	
\end{itemize}

Культура речи --- такой выбор и такая организация речевых средств, которые в определенной ситуации общения, при соблюдении современных норм и этики общения обеспечивают наибольший коммуникативный эффект.

Коммуникативная компетенция (КК) --- сложное образование, включающее следующие компоненты: предметный, языковой, социально-культурный (знания и опыт в области социальных отношений), прагматический.

Коммуникативно-речевая компетенция --- владение языком, то есть соединение знаний языка с опытом речевого общения.

Модели речевой коммуникации --- 1. отправитель информации (адресант) -- говорящий или пишущий человек, 2. получатель (адресат), 3. сообщение, 4. контекст или ситуация, 5. обратная связь.

\section{Нормы современного русского литературного языка. Нормативные аспекты культуры речи}

Язык культуры --- язык образованный частью народа сознательно кодифицированный, или систематизированный в соответствии с законами. Кодификация языка --- прямая задача культуры речи.
Кодифицированные нормы --- нормы, которым должны следовать все носители языка.

Норма --- единообразное образцовое общепризнанное употребление элементов литературного языка в определенный период его развития.

Характерные черты нормы: относительная устойчивость, распространенность, обще-употребительность, обще-обязательность, соответствие употреблению обычаю и возможностям языковой системы.

Разделение типов норм по структурно-языковому признаку:
\begin{itemize}
	\item Нормы устной речи --- орфоэпические нормы (нормы произношения), акцентологические нормы и интонационные нормы.
	
	\item Нормы письменной речи --- орфографические нормы и пунктуационные.
	
	\item Нормы устной и письменной речи --- словообразовательные, лексические (словоупотребление), морфологические (правильное формообразование), синтаксические (правильное употребление конструкций), грамматические (морфологические + синтаксические) и стилистические (правильное использование языка в разных ситуациях и сферах общения) нормы. 
\end{itemize}

Нарушения лексико-графической нормы:
\begin{enumerate}
	\item Употребление слова в несвойственном ему значении.
	\item Ошибка в употреблению паронимов (разные значения сходные по звучанию).
	\item Неправильное употребление синонимов.
	\item Употребление слов иной стилистической окраски.
	\item Немотивированное употребление литературной лексики.
	\item Неуместное употребление эмоционально окрашенных слов и фразеологизмов.
	\item Неуместное использование иноязычной лексики.
	\item Нарушение лексической сочетаемости.
	\item Употребление лишних слов (Плеоназм).
	
\end{enumerate}



\section*{Семинар 1.}
Структура дисциплины:
\begin{itemize}
	\item Модуль 1. "Основы культуры речи (нормативная база современного русского языка)" совокупность языковых и речевых норм.
	\item Модуль 2. "Культура деловой речи (официально-деловой стиль)".
	\item Модуль 3. "Культура научной речи(научный стиль)".
\end{itemize}

\section*{Семинар 2.}


Типы языковых норм
\begin{itemize}
	\item По форме речи и языковым уровням
	\begin{itemize}
		\item Специализированные
		\begin{itemize}
			\item Для устной речи: орфоэпические.
			\item Для письменной речи: орфографические, пунктуационные.
		\end{itemize}
		\item Универсальные: морфологические, лексические, синтаксические, стилистические.
	\end{itemize}


\item По степени обязательности
\begin{itemize}
	\item Императивные (однозначные)
	
    \item Диспозитивные (вариантные)
    \begin{itemize}
    	\item Равноправные (дублеты)
    	\item Неравноправные (смысловые)
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{itemize}

\section{Функциональная стилистика}

Стили русского языка:
\begin{itemize}
	\item Разговорный (обиходно-бытовой) -- связь с жизнью.
	\item Официально-деловой -- точность и однозначность.
	\item Научный -- обобщенность и отвлеченность.
	\item Публицистический -- участие и оценка.
	\item Художественный -- образность.
\end{itemize}


\subsection{Оффициально-деловой стиль}
Характеристики:
\begin{itemize}
	\item особая лексика
	\item прямое, конкретное значение слова
	\item профессионализмы
	\item речевые стандарты-клише
	\item сокращения, аббревиатуры
	\item причастные и деепричастные обороты
	\item пассивные конструкции
	\item особые предлоги
	\item сложные синтаксические конструкции
\end{itemize}

Виды деловой документации
Разнообразие жанров оф-дел стиля порождает и многообразие видов деловой документации. которые условно можно разделить на три группы: деловые бумаги личного характера, служебная документация и деловая переписка. К числу наиболее востребованных в повседневной жизни относятся следующие:
\begin{enumerate}
	\item Деловые бумаги личного характера:
	\begin{itemize}
		\item заявление
		\item объяснительная записка
		\item расписка
		\item доверенность
		\item автобиография
		\item характеристика 
		\item резюме
	\end{itemize}
    \item Служебная документация:
    \begin{itemize}
    	\item докладная записка
    	\item протокол, выписка из протокола
    	\item объявление 
    	\item справка
    	\item договор
    	
    \end{itemize}
    \item Деловая переписка
    \item извещение
    \item напоминание
    \item подтверждение
    \item предложение
    \item просьба
    \item запрос
    \item ответ на запрос
    \item заказ
    \item отказ
    \item приглашение
    \item ответ на приглашение
    \item благодарность
    \item поздравление
    \item извинение
    \item сожаление
\end{enumerate}

\textbf{Мотивационное письмо}
\begin{itemize}
	\item 1-ый абзац: источник поучения информации
	\item 2-ой: ваш опыт и квалификация
	\item 3: понимание целей данной организации
	\item 4: ваши требования к должности, зарплате
\end{itemize}



\section*{Семинар 3.}

Письменная деловая коммуникация и основы документоведения

\emph{Документ} --- письменный текст, содержащий информацию юридической значимости.

Правила оформления и нормативные акты. Документы составляются и оформляются на основе ЕГСД и ГОСТ Р6.30-2003.

Типовой информативный элемент документа --- реквизит. Их совокупность --- формуляр. 

Основные реквизиты --- адресант/адресат; входящий/исходящий номер (индекс); наименование = заголовок = жанр (по центру с большой буквы без точки в конце); подпись (справа под текстом); дата

\section{Научный стиль речи}
Научный стиль --- функциональный стиль связанный с научной деятельностью, отражающий особенности теоретического мышления и обслуживающие сферу науки и образования.

Основные признаки:
\begin{itemize}
	\item объективность;
	\item логичность;
	\item доказательность;
	\item сжатость и информационная насыщенность;
	\item абстрактность;
	\item обобщенность;
	\item насыщенность терминологией.
\end{itemize}

Подстили:
\begin{enumerate}
	\item Собственно научный, академический подстиль, цель --- получение нового знания. Отличительная черта --- строго-логичное научное изложение с подчеркнутой информативной направленностью.
	\item Научно-популярный подстиль, адресат --- широкие слои населения, цель --- повышение общего культурного уровня массового читателя. Отличительная черта --- изложение научных в доступной и занимательной форме.
	\item Научно-технический, цель --- применение достижений фундаментальной науки в практике. Отличительная черта --- использование элементов делового стиля, различных предписаний.
	\item Научно-информативный, адресат --- специалисты, широкие слои, цель --- сообщение научной информации с максимально точным описанием имеющихся фактов и правовая защита информации. Отличительная черта --- использование элементов делового стиля (максимальная стандартизация языковых средств).
	\item Учебно-научный, адресат --- учащиеся, будущие специалисты, цель --- изложение основ наук, передача научного знания в учебных целях. Отличительная черта --- учебно-познавательная направленность изложения.
	
\end{enumerate}

Жанры научной литературы

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline 
	\textbf{Академический} & \textbf{Популярный} & \textbf{Технический} & \textbf{Информативный} & \textbf{Учебный} \\ 
	\hline 
	Монография & Очерк & тех.документация & Патентное описание & Учебник \\ 
	\hline 
	Статья & Статья & тех.инструкция & Каталог & Лекция \\ 
	\hline 
	Диссертация & Лекция & тех.описание & Аннотация & Метода \\ 
	\hline 
	Доклад &  & тех.задание & Реферат & Словарь \\ 
	\hline 
	Рецензия на статью &  &  & Справочник &  \\ 
	\hline 
	Отзыв о курс. &  &  & Словарь &  \\ 
	\hline 

\end{tabular} 
\end{center}

Характерные формы мета-текста --- аннотация, реферат, тезисы, конспект; представляют собой описания текста-источника (статья, монография).

Аннотация состоит из: библиографическое описание (автор, название, тема); собственно содержание (60 слов).

Оформление библиографии (ГОСТ Р7.05-2008):\newline 
[книга] Пахомов В.И. Логистика. М.: Проспект, 2009. 232 с. \newline
[статья] Аронов А.А. К логике социальных наук// Вопросы философии. --- 2015. --- №10. --- С. 10-15.\newline
[веб-статья] Аронов А.А. К логике социальных наук// Вопросы философии 21.02.2018. URL: http://yandex.ru (дата обращения) 21.02.2018г.\newline
[веб-журнал] Аронов А.А. К логике социальных наук// Вопросы философии: электронный журнал 21.02.2018. URL: http://yandex.ru (дата обращения) 21.02.2018г.\newline
[диссертация] Вишняков А.А. Модели и методы: дис. ...канд.экон.наук: 08.00.13: защищена 21.03.2019: утв. 22.03.2019/ Вишняков Автор Авторович. --- М. 2017 --- 234 с.


















































































\end{document}









